# TNSI: Cours Récursivité

## Introduction

Les fonctions récursives permettent une nouvelle méthode/paradigme de programmation, quelquefois (beaucoup?) plus simple pour l'écriture de nombreux problèmes.

### Exemple: Un Algorithme Itératif

En Python, Écrire un algorithme itératif qui calcule la Somme $S=1+2+3+...+1000$

### Exemple: Un Algorithme Récursif

On souhaite maintenant calculer la même somme $S=1+2+3+...+1000$ mais différemment : avec un algorithme dit ***récursif***.

```python
def f(n:int)->int:
  if n==1:
    return 1
  else:
    return n+f(n-1)
```

Cette fonction `f` implémente simplement une façon ***récursive*** de définir la somme des entiers positifs de `1` jusqu'à `n`, donc $S=1+2+3+...+n$

<enc>**Principe de Fonctionnement de la fonction récursive `f`**</enc>  
De manière très simplifiée, on peut décomposer ainsi l'appel récursif de `f(4)`

<enc><b>Évolution de la Pile</b></enc> (figure à faire...)

```python
f(4)= 4 + f(3)
          f(3)=3+f(2)
                  f(2) = 2+f(1)
                            f(1) = 1 // cas de base
```

**Remarque:**

* Cette fonction récursive commence par **une condition d'arrêt** qui s'occupe du **cas de base**.
* on peut débugguer cette fonction en affichant à l'écran la valeur courante de `n` (faites-le)

!!! def "Cas de Base"

    Un **cas de base** est une valeur de l'argument pour la quelle le problème se résout instantanément.

## Notion de Pile d'Exécution

* Lors de l'appel d'une fonction récursive, une structure de **pile** est utilisée en interne
* Une **pile** :fr:, ou **stack** :us: ou **LIFO** (**L**ast **I**n **F**irst **O**ut) :us:, fonctionne comme un empilement d'objets (penser par exemple à une pile d'assiettes):
    * on peut ***empiler*** un objet (comprendre ajouter un objet en haut de la pile)
    * on peut ***dépiler*** un objet (comprendre enlever un objet du haut de la pile)
    * le haut de la pile est le seul objet accessible
* La pile utilisée, appelé **pile d'exécution**, est de taille limitée. Au delà d'un certain nombre d'appels récursifs, **1000 par défaut en Python**, il y a une erreur de dépassement de la taille de la pile (Stack Overflow)

Comment connaître la taille maximale de la pile du nombre d'appels récursifs?

```python
import sys
print(sys.getrecursionlimit())
```

Modifier la taille de la pile du nombre d'appels récursifs en Python:

```python
import sys
sys.setrecursionlimit(1500)
```

!!! ex "Exponentiation (Lente) "

    **Formule** Pour $a$ réel, et $n$ entier naturel ($\ge0$):
    
    <center>
    <enc>$a^n=a\times a^{n-1}$</enc>
    </center>

    1°) En prenant en compte la formule précédente, Écrire une fonction **récursive** `f(a:float,n:int)->a^n:float` qui :
    
    * reçoit en argument :  
        * un nombre flottant $a$
        * un nombre entier naturel $n$,
    * renvoie en sortie la puissance $a^n$

    2°) Modifier la fonction récursive précédente, pour qu'elle soit capable de calculer l'exponentiation de $a$ par $n$ avec des valeurs de $n \in \mathbb Z$, donc pour des $n$ entiers négatifs.

    3°) Déterminer la complexité de cet algorithme

## Principe Général d'Écriture d'une Fonction Récursive

Une fonction récursive *classique, simple*, s'écrit sous la forme:

```python
def fonction(args):
    if conditionArret:
      return valeurCasDeBase
    else:
      return appelRecursif
```

Pour écrire une fonction récursive, on doit:

* déterminer le type de données à renvoyer
* déterminer pour quelle.s valeur.s de l'argument le problème est résolu et on écrit la condition d'arrêt
* déterminer de quelle manière la taille du problème est réduite (argument entier qui décroit strictement, liste dont la taille diminue strictement, etc..)
* écrire l'appel récursif en prenant garde à ce que le type de données qu'il renvoie soit cohérent avec celui renvoyé par la condition d'arrêt.

## Calculer la Complexité d'une fonction récursive

!!! thm "Master Theorem (Rappel)"

    Le tableau suivant résume les complexités (asymtpotiques) $C(n)$ des fonctions récursives :

    <center>

    | Relation de Récurrence | Complexité<br/>(Asymptotique) |
    |:-:|:-:|
    |$C(n+1)=C(n)$|$O(1)$|
    |$C(n+1)=C(n)+O(1)$|$O(n)$|
    |$C(n+1)=C(n)+O(n)$|$O(n^2)$|
    |$C(n+1)=C(n)+ \varepsilon$<br/>pour $\varepsilon>0$ et variable (avec $n$) | cas plus subtil:<br/>ça dépend (de $\varepsilon$)|
    |Exemple 1 : $C(2\times n)=C(n)+ O(1)$ |$O(log_2(n))$|
    |Exemple 2 : $C(a\times n)=C(n)+ O(1)$ |$O(log_a(n))$|
    |$C(n+1)=2\times C(n)+ O(1)$|$O(2^n)$|
    |$C(n+1)=a\times C(n)+ O(1)$|$O(a^n)$|

    </center>

## Limites de la Récursivité

### Un Problème potentiel: la Complexité

#### La suite de Fibonacci

!!! def

    La **Suite de Fibonacci** (ou **Léonard de Pise**, v. $1175$ - v. $1250$) est définie par:

    * $F_0=0$; $F_1=1$
    * Pour tout entier $n$, <enc>$F_{n+2}=F_{n+1}+F_n$</enc>

Remarquer que, mathématiquement, il existe une formule qui permet le calcul direct de la valeur de $F_n$ :

!!! info "Formule explicite de Fn en fonction de n (Formule de *Binet*)"

    $\forall n\in\mathbb N, \quad F_n=\dfrac {1}{\sqrt 5} \left[ \left( \dfrac {1+\sqrt 5}{2} \right)^{n} - \left( \dfrac {1-\sqrt 5}{2} \right)^{n} \right]$

Cette formule explicite prouve que **la suite de Fibonacci admet une croissance exponentielle**.

#### Un Algorithme récursif naïf

On peut considér l'algorithme (naïf) suivant de calcul de $F_n$:

!!! python

    ```python
    def fibo(n:int)->int:
      if n<=1:
        return n
      return fibo(n-1)+fibo(n-2)
    ```

Bien que cette fonction renvoie effectivement le bon résultat, les calculs deviennent chronophages pour des valeurs élevées de $n$: e.g. essayer <env>fibo(37)</env>
On est en droit de se demander qu'elle est la complexité (en temps) de cet algorithme ?

#### Sa Complexité est Exponentielle

Une simple analyse de la complexité en temps (le nombre d'opérations) de l'algorithme récursif naïf précédent explique ces temps de calcul: en effet, si on note <enc style="margin-right:0.6em;">$T_n$</enc> le nombre d'opérations pour calculer `fibo(n)`, alors on obtient la relation de récurrence:

<center><enc>$T_{n+2}=T_{n+1}+T_n+1\quad avec \quad T_0=1 \quad et \quad T_1=1$</enc></center>

=== "Une Conséquence"

    <center>$\forall n \in \mathbb{N}$, <enc>$T_n \ge F_n$</enc></center>

=== "Preuve"

    Notons $F_n$ les termes de la suite de Fibonacci, donc :  

    * $F_0=0$ et $F_1=1$
    * $F_{n+2}=F_{n+1}+F_n$

    Démonstration "par Récurrence", notons $H(n)$: &laquo; $T_{n+1}\ge F_{n+1}$ et $T_n\ge F_n$ &raquo;

    * **Initialisation**: C'est vrai pour $n=0$, car $T_0=1 \ge 0=F_0$, et pour $n=1$, car $T_1=1 \ge 1=F_1$
    * **Hérédité**: Supposons que HR($n$) soit vraie, i.e. supposons que $T_{n+1}\ge F_{n+1}$ et $T_{n}\ge F_{n}$
    donc $T_{n+1}+T_n+1\ge T_{n+1}+T_n\ge F_{n+1}+F_n$
    donc $T_{n+2}\ge F_{n+2}$ et par ailleurs $T_{n+1}\ge F_{n+1}$ (déjà connu)
    ce qui prouve $H(n+1)$: &laquo; $T_{n+2}\ge F_{n+2}$ et $T_{n+1}\ge F_{n+1}$ &raquo;
    * **Conclusion** : &laquo; $\forall n \in \mathbb N$, $T_n\ge F_n$ &raquo;

Cette inégalité permet de déduire que cette suite $(T_n)$ croît encore plus vite que la suite de Fibonacci $(F_n)$, qui a déjà un *comportement exponentiel* (Formule de Binet).

**Conclusion: La complexité en temps $T_n$ (de cet algorithme récursif naïf) est exponentielle**

<env>Mais pourquoi cet algorithme est-il si mauvais ? 🤔</env>  
Cela vient du fait, principalement, que la fonction `fibo()` recalcule en doublon de nombreux sous-problèmes, càd (dans ce contexte) plusieurs fois les valeurs de `fibo(p)` pour une même valeur `p` donnée : On dit que **les sous-problèmes ne sont pas indépendants**.

### Une Solution: fonction récursive avec **mémoïsation**

Lorsque les sous-problèmes ne sont pas indépendants, une stratégie possible, pour améliorer notablement la complexité, consiste à :

* Déterminer la solution de chaque sous-problème la première fois qu'on le rencontre, et
* le conserver en mémoire afin de ne plus devoir le recalculer (à chaque fois qu'on en a besoin par la suite)

!!! def "Mémoïsation"

    Cette technique est appelée <bred>mémoïsation</bred>. 

En pratique, on utilise :

* un **tableau** ou un **dictionnaire** pour stocker les solutions aux sous-problèmes déjà rencontrés
* une **fonction locale** (une fonction à l'intérieur d'une fonction) pour stocker la logique, càd pour :
    * accéder efficacement (sans les recalculer) aux solutions déjà calculées des sous-problèmes
    * ou bien, s'il s'agit d'un nouveau sous-problème dont il faut calculer une solution pour la première fois, et la stocker dans le tableau/dictionnaire

!!! def "Fonction Locale"

    Une <bred>fonction locale</bred> est une fonction définie à l'interieur d'une fonction

!!! exp

    ```python
    def fibo(n:int)->int:
      memo_fibo = dict()
      def fib(n:int)->int:
        if n in memo_fibo:
          return memo_fibo[n]
        if n<=1:
          memo_fibo[n] = n
        else:
          memo_fibo[n] = fib(n-1) + fib (n-2)
        return memo_fibo(n)
      return fib(n)
    ```

Dans le cadre de la récursivité, on l'utilise *quelquefois* pour ajouter des arguments à une fonction.

